\section{シミュレーション４}
シミュレーション２のスパイクデータを使って
MCMC法によるスパイクソーティングを行った。

シミュレーション２の結果のスパイラベルを
初期値のスパイクラベルをシミュレーション2の結果に設定して、MCMCによるスパイクソーティングの補完でどれだけのパフォーマンスが向上するかを調べた。
\subsection{スパイクシミュレータの設定}
スパイクシミュレータの設定は、\ref{sec_simu_2}節
と同じものとした。
１００個の全てのスパイクのデータを使った。
\subsection{MCMCの初期設定}

ニューロン1,2,3パラメータ$\delta,\lambda$の事前分布を一様分布で設定した。
$\delta_{1},\delta_{2},\delta_{3}$の事前分布の定義域を$0.1$から$0.9$とした。
$\lambda_{1},\lambda_{2},\lambda_{3}$の事前分布を定義域を$1$から$200$とした。
\begin{eqnarray} 
\delta_{1},\delta_{2},\delta_{3} &\subset& u(0.1,0.8)  \\
\lambda_{1},\lambda_{2},\lambda_{3} &\subset& u(1,200)
\end{eqnarray}
パラメータの初期値を$\delta=0.5$,$\lambda=100.5$とした。
スパイラベルの初期値はシミュレーション2の結果に設定した。
パラメータの候補分布には、酔歩過程\eqref{eq:randomwalk}をもちいて、$\tau$の値をそれぞれの定義
域の0.1倍とした。
スパイクラベルの候補には、現在と異なるラベルを等確率で候補として生成した。
各スパイクラベル、パラメータ
$\delta_{1},\delta_{2},\delta_{3},\lambda_{1},\lambda_{2},\lambda_{3}$に
ついては各スパイクラベルを調べるごとに1
回、合計10000回、メトロポリス-ヘイスティングアルゴリズムのステップを反復した。


\section{シミュレーション5}
シミュレーション4では、全てのスパイクについてラベルの変更を行った。
シミュレーション5では、基本的な設定はシミュレーション4と同じく、スパイク
ラベルの初期値は、シミュレーション2の結果を用いた。
しかし、
シミュレーション1と2の結果から,
減衰による変動が小さいスパイク(ISIが長いニューロン3からのスパイク)
については、ウェーブレット解析によるスパイクソーティングのみ
で、ソーティング可能と考た。
よってシミュレーション5では、
シミュレーション2の結果でニューロン3からのスパイクとされたスパイクラベルは、変更しないとした。
また、他のスパイクラベルについては、ニューロン3
のスパイクラベルに変更しないものとした。


\subsection{スパイクシミュレータの設定}
スパイクシミュレータの設定は、シミュレーション4と同じく、\ref{sec_simu_2}節
と同じものとした。
１００個の全てのスパイクのデータを使った。

\subsection{MCMCの設定}
初期値の設定は、シミュレーション4と同じである。
スパイクラベルの候補には、現在と異なるラベルを等確率で候補として生成した。
各スパイクラベル、パラメータ
$\delta_{1},\delta_{2},\delta_{3},\lambda_{1},\lambda_{2},\lambda_{3}$に
ついて100回、MCMC法のステップを反復した。